【泰譯聞】【奶茶聯盟】不作浮塵 願榮光歸人民——泰國抗爭者給泰王的公開信

來源：
泰譯聞 นักแปล กระแสไทย-ไต้หวัน fb貼文

強烈推薦各位follow

【泰國法政大學集會聯盟致泰國國王的公開信】‧
剛看到十項改革宣言發出來的時候超級驚訝，後來好像有種看到什麼行動都不意外了的感覺。而且說真的，這些公開發言跟秘密社團裡的言論相比根本超級溫和。

公開信的內容沒太多新的資訊，十項改革的內容是什麼可能還有人不知道，我會放在下面的連結，還是得重申，他們沒有要推翻王室，而是要「改革」。不過網路上確實有看到有泰國人開始在討論，如果十條讓你留下來的訴求還不要，那就……嗯。

有個詞可以說明一下，「不願作塵土的人民」，這是什麼意思呢？

對泰語有一點概念的人應該知道泰語有不同的層次，除了一般人對話就要看雙方階序改變某些用語外，王室、僧侶的用語區別更大，尤其王室用語會用到大量的梵語、巴利語跟高棉語根詞彙。
譬如這封信開頭的「致 泰國國王拉瑪十世」，可以看到原文其實非常長，我本來有要譯成中文，但是被泰國朋友吐槽哈哈哈哈，「這個翻成泰文都很難翻欸」、「我不是保皇黨，這些詞對我沒意義，而且一般人其實也都不知道是什麼意思」，總之就是各種讚頌的形式詞彙。
而一般人提及國王時，有個類似Your Majesty的代詞用法是”ใต้ฝ่าละอองธุลีพระบาท”或“ใต้ฝ่าละอองพระบาท”，意思直譯都是「在您足邊的塵土之下」。在九世王過世時，很多泰國人發了一張小孩蹲在老國王腳邊的圖，配上一句”ขอเป็นข้ารองพระบาททุกชาติไป”，意思是「願萬世作您足邊塵土」。
所以如今公開信中署名「不願作塵土的人民」，是非常直接地在抵抗舊有「君─民」論述。
一切才剛剛開始。

出處：

【#關於王室】
很多人會覺得說當前泰國的政治問題都是因為十世太爛了，但我在之前的文章裡已經常常談到這個問題。需要改革的一直是制度，不管十世這個人怎麼樣，泰國的君主立憲早就存在缺陷，在老國王時代沒有爆開來，只能說老國王至少有任勞任怨地把象徵角色扮演好，但無法說老國王任內就沒有問題。
老國王如何配合國家機器建構國族主義意識形態的過程可以看Charles F Keyes 教授寫的Thailand: Buddhist Kingdom As Modern Nation State，我記得沒錯的話第一章就有提到。
我之前也有寫過一篇談「宮鬥」如何模糊了焦點：

【#誠心推薦】
然後我要再一次推薦 滯泰台女的幹話筆記 สาวไต้หวันคุยไม่หยุด

她前兩天剛寫了一篇非常細膩的觀察文章，也建議大家可以看一下她編輯的索引，對泰國當前的政治局勢能有個大概的認識：

除了她的分析都非常棒之外，還有我自己私人的理由。（怎麼聽起來像要告白）
2014年的泰國政變對我來說是很痛苦的回憶，當然2010年的血腥鎮壓更加懾人，但當時我還沒有進入泰國研究的領域。
2014年的我正在寫關於泰國的碩士論文，3月台灣發生學運，5月的泰國發生政變，雖然那時台灣的危機被勉強擋下了，但我還是感受到我正關注的兩個國家竟同時往威權的方向沉淪。
因為文獻回顧的關係，那時的我早從書裡知道泰國政變頻繁，但它真的發生時，我才發現我已經成為人類學學者Ruth Behar口中「易受傷的觀察者」，看到新聞畫面中那些喜迎坦克車的保皇黨人，心裡真的非常難受。

而我那時接收泰國資訊的管道還有限，我以為絕大多數的泰國人都接受了這樣的倒退（某種程度上這也是事實，近來很多泰國人都自白說當時自己是支持軍政府的），而華文媒體以及華文網路論壇裡看到的零星討論，大部分也都會說「泰國人有國王真好會比較團結」、「太自由就會亂啦，讓軍隊管一下也好」、「可以放心去玩了」之類的話。

那之後我大概近兩年沒再看跟泰國有關的資訊，就不想看了。

我曾經跟偏保守派的泰國朋友聊過這件事，他說泰國社會畢竟比較特殊一點，但我說，出身自一個曾經有世界最長戒嚴歷史的國家，我沒辦法對軍政府有任何的同理心。

後來我慢慢發現像「家住吞武里」之類的部落格，還有滯泰台女還沒開專頁之前寫在其他平台的文章，終於有其他面向的觀察出現在華文社群裡了，那時是這種驚喜的感覺。

所以台女開專頁之後我就是忠實讀者，也學到非常多東西，如果可以的話我希望追蹤我專頁的人都能去追蹤她，尤其十月就要到了，10月6日跟10月14日都是泰國民主人士不可能遺忘的日子，在今年激昂的政治氛圍中會發生什麼事沒人能預料，但如果你關心泰國的動態，你會需要一個冷靜清晰的聲音告訴你發生了什麼事。

【#不是遊樂園】

最後，因為網路上還是常常看到「唉泰國又要暴動了」、「幸好現在本來就不能去玩」之類的言論，我覺得他們或許不會去看相關新聞，但我想說的是：
一個國家不是任何外國人的遊樂場。
泰國因為高度觀光化的關係，長期以來整個國家在外人眼光裡猶如一個超大型遊樂園，有學者甚至整本書直接以”Materializing Thailand”來談「物化泰國」，而泰國人跟泰國社會彷彿大型舞台和演員在不斷接受「觀光凝視」（John Urry），「樂天知命」、「熱愛國王」就是這些被誤認的表演的一部分。
要談這個問題就會掉一堆書袋，但這沒有必要，重點只有一個，國家不應是任何外國人的遊樂場。可以不知道泰國正在發生什麼事，但請不要在發生動盪時，先想到能不能去玩這件事，這種想法真的很殘忍。
國家因人民而存在，泰國人民正在為自己的民主與自由拚命，願榮光歸人民。

延伸閱讀：
【法政大學王室改革宣言（影片）】

【法政大學王室改革宣言（文字）】

【法政大屠殺紀念博物館計畫】

乜嘢係「十項改革宣言」？

// 1. 取消憲法第六條關於任何人均不得控訴國王的規定，並增加條文令國會議員得問責於國王，如同人民黨版本的憲法曾有制訂的。
2. 取消刑法112條，令人民得表達自己對國王的看法，赦免所有因批評國王而獲罪的人。
3. 取消2018年版的王室資產處理辦法，並清楚規範劃分出應屬於財政部管轄的王室資產以及屬於王室自身的資產。
4. 根據國家經濟狀況適度刪減用於王室的預算。
5. 取消王室下轄的某些職責單位，例如王室安全衛隊，令其改由其他單位管轄，並取消不需要存在的單位，例如樞密院。
6. 取消所有以王室為名義的捐款活動，令王室的所有財務狀況均可獲得檢驗。
7. 取消王室公開對政治發表意見的權力。
8. 取消所有單方面美化王室的宣傳或教育活動。
9. 調查所有因批評王室或涉及王室而喪命的相關人士的案件真相。
10. 不得再以王室權力肯認任何政變行動。//

push

推

Support

泰國政治入門

＊＊幹話泰國政治/社會名人＊＊
新未來黨 黨主席 塔納通 Thanathorn Juangroongruangkit
泰國政壇總受 塔哥

新未來黨 秘書長 比亞卜 Piyabutr Saengkanokkul
保守派的箭靶 比老師

民主黨 前黨主席 艾比希 Abhisit Vejjajiva
選輸回家抱貓
失控的貓奴
泰國政壇第一貓奴家的貓

民主黨新一代 Parit Wacharasindhu
台女的本命 冰淇淋

新經濟黨黨主席 Mingkwan Saengsuwan
不要搞失蹤

法政大學 Sirawith Seritiwat（Ja New）
社運界第一肉感男子 扭扭

法政大學 Rangsiman Rome
美泰混血小帥哥 羅姆

朱拉隆功大學 Netiwit Chotiphatphaisal
拒跪國王像的前學生會會長 秦聯豐

法政大學 Parit Chiwarat
社運界第二肉感男子 Penguin

政治諷刺節目主持人 Winyu Wongsurawat
泰國盛竹如 John

公民改革黨 黨主席 Paiboon Nititawan
我的政見 是佛祖的教誨

＊＊幹話2019大選（選後亂象）＊＊
民主派國會聯盟成形
甚麼是งูเห่า
塔哥的傳票
比老師的傳票
「不爽不要住泰國」
新未來黨難兄難弟
連署撤換選委會
小嘴一下開票進度93%

＊＊幹話泰國＊＊
泰國二二八你說了算？
紅衫軍大屠殺九周年

＊＊幹話2019大選（制度亂象）＊＊
各黨總席次到底怎麼算
開票進度100% 只有總票數沒席次？
組內閣 看席次還是總票數
開票進度為何一度卡在95%
黃橘紅黑牌是啥

＊＊幹話2019大選（選前亂象）＊＊
選制超不公 反對黨怎麼應對
塔克辛的選前之夜
跨性別總理候選人
超草根政黨
用Photoshop打選戰
提前投票
總理居然不是政府官員？
選前各黨網路聲量
不在籍投票好棒棒？
公主被提名當總理候選人是可以的ㄇ

tui